[
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Першыя фальваркі ў ВКЛ узніклі пад час аграрнай рэформы - \"Валочнай памеры\".",
    "answer": "Неверно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Аграрная рэформа \"Валочная памера\" была праведзена пры вялікім князі ....",
    "answer": "d. Жыгімонце ІІ Аўгусце",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Фальварак - гэта гаспадарка феадала, вытворчасць якой арыенавана на продаж і заснаваная на працы прыгонных сялян.",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Лічбамі запішыце год, калі пачалася аграрная рэформа - \"Валочная памера\".",
    "answer": "1557",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Што не прадугледжвала аграрная рэформа \"Валочная памера\"?",
    "answer": "e. Продаж зямлі сялянам парцэламі (валокамі).",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Аграрная рэформа пачалася адначасова і на дзяржаўных землях, і на землях феадалаў.",
    "answer": "Неверно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Рэгіён, які аграрная рэформа \"валочная памера\" не закранула з-за Лівонскай вайны, пазначаны на картасхеме лічбай...",
    "answer": "1",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Рэгіён, у якім былі спробы правесці аграрную рэформу \"Валочная памера\", але яна там не прыжылася з-за прыродных умой, пазначаны на картасхеме  лічбай ..",
    "answer": "3",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Пры фальваркавай сістэме асноўнымі формамі павіннасцяў сялян з'яўляюцца:",
    "answer": "a. чынш; b. паншчына",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Грашовая павіннасць; Адпрацовачная павіннасць.; Тэрміновая адпрацовачная павіннасць; Натуральная даніна",
    "answer": "Грашовая павіннасц - чынш;Тэрміновая адпрацовачная павіннасц - згон;Адпрацовачная павіннасць - паншчына;Натуральная данін - аброк;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Пануючымі формамі павіннасці ва Ўсходняй Беларусі былі....",
    "answer": "a. чынш; b. натуральная даніна",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "\"Валочная памера\" мела наступныя вынікі....",
    "answer": "a. Рэформа садзейнічала запрыгоньванню сялян; c. Павялічылася прыбытковасць дзяржаўных маёнткаў.; b. Падаткі і павіннасці сялян былі ўпарадкаваны.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Асноўнай формай павіннасцяў \"цяглых\" сялян з'яўлялася....",
    "answer": "c. паншчына",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Другая палова XVI ст. - першая палова XVII ст. - гэта перыяд урбанізацыі на землях ВКЛ,",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "\"Валочная памера\" садзейнічала развіццю гандля ў ВКЛ.",
    "answer": "верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "У цэлым, \"Валочная памера\" пагоршыла становішча сялян.",
    "answer": "верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "З XVI ст. цэнтрам беларускіх гарадоў становіцца.....",
    "answer": "d. гандлёвая плошча",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Дапішыце слова так, як патрабуе логіка сказа: \"Купцы, якія займаліся гандлем з іншымі краінамі, называліся .......\"",
    "answer": "гасцямі",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Буйны гандлёвы шлях у ВКЛ.; Выраб, які ствараўся для атрымання звання майстра.; Аб'яднанне рамеснікаў; Аб'яднанне купцоў",
    "answer": "Буйны гандлёвы шлях у ВКЛ - гасцінец;Аб'яднанне рамесніка - цэх;Выраб, які ствараўся для атрымання звання майстра - штука;Аб'яднанне купцо - гільдыя;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Мануфактуры адрозніваюцца ад рамесніцкіх майстэрань тым, што заснаваны на падзеле працы.",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Калі з'явіліся першыя мануфактуры на тэрыторыі Беларусі?",
    "answer": "b. пачатак XVIII ст.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Якая мануфактура стала першым прадпрыемствам па вырабе люстэркаў ва ўсёй Рэчы Паспалітай?",
    "answer": "a. Урэчская",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Нясвіжская мануфактура; Слуцкая мануфактура; Урэчская мануфактур; Карэлічская мануфактура ; Налібоцкая мануфактура",
    "answer": "Нясвіжская мануфактур - INFO;Урэчская мануфакту - шкло;Налібоцкая мануфактур - шкло;Слуцкая мануфактур - шаўковыя паясы;Карэлічская мануфактура - габелены;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-1",
    "question": "Горад, у якім у 1606 і 1610 гадах успыхвалі буйныя паўстанні гараджан, пазначаны на картасхеме лічбай...",
    "answer": "3",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "Рэлігійны і грамадска-палітычны рух у Еўропе ў ХVІ – першай палове ХVІІ ст., які выступаў за шырокія рэформы ў каталіцкай царкве: ",
    "answer": "d. рэфармацыя",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "З прыведзеных характарыстык вылучыце тыя, якія адносяцца да арыянства на беларускіх землях:",
    "answer": "адмаўлялі траістасць Бога: Бог-Бацька, Бог-Сын, Бог-Святы Дух; найбольш шырока распаўсюдджана ў Навагародскім і Берасцейскім ваяводствах; e. не прызнавалі хрышчэнне немаўлят",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "Праваслаўная царква ў ВКЛ ў ХVІ ст.  існавала на сродкі:",
    "answer": "b. вернікаў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "Кальвінізм быў  заснаваны ў:",
    "answer": "d. Германіі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": " Рэфармацыйны рух у ВКЛ падтрымлівалі прадстаўнікі:",
    "answer": "c. шляхты і мяшчанства",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "З прыведзенага пераліку вызначыце асноўныя плыні рэфармацыі:",
    "answer": "a. арыянства; d. кальвінізм",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "Ідэі кальвінізму актыўна падтрымалі:",
    "answer": "c. частка шляхты; d. магнаты",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "Лідэрам кальвінізму на беларускіх землях з’яўляўся:",
    "answer": "b. Мікалай Радзівіл Чорны",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "У ажыццяўленні Берасцейскай царкоўнай ініі былі зацікаўлены:",
    "answer": "a. каталіцкая царква; c. дзяржава; d. праваслаўная царква",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "Першая кальвінісцкая абшчына (збор) з’явілася ў Берасці ў:",
    "answer": "c. 1553 г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "Першую у межах сучаснай Беларусі кнігу на старабеларускай мове надрукаваў:",
    "answer": "c. Сымон Будны",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "З прыведзенага пераліку вызначце назву першай ў межах сучаснай Беларусі кнігі на старабеларускай мове:",
    "answer": "b. “Катэхізіс”",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "“Езуіцкім каралём” называлі:",
    "answer": "b. Жыгімонта ІІІ Ваза",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "Арыянства як асобны накірунак рэфармацыі вылучаецца ў:",
    "answer": "d. 60-я гг. XVI ст. з кальвінізму",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "Брэсцкая царкоўная ўнія ; выданне першай на тэрыторыі Беларусі кнігі на старабеларускай мове ; запрашэнне езуітаў на тэрыторыю ВКЛ віленскім біскупам Валер'янам Пратасевічам ; забарона будаўніцтва ў Вільні некаталіцкіх храмаў і школ ",
    "answer": "Брэсцкая царкоўная ўнія - 1596 г.;запрашэнне езуітаў на тэрыторыю ВКЛ віленскім біскупам Валер'янам Пратасевічам - 1569 г.;выданне першай на тэрыторыі Беларусі кнігі на старабеларускай мове - INFO;забарона будаўніцтва ў Вільні некаталіцкіх храмаў і школ - 1577 г.;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "“Калі б я не быў каралём, то быў бы езуітам” – сцвярджаў :",
    "answer": "b. Стэфан Баторый",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "Члены каталіцкага ордэна Таварыства Ісуса, створанага ў XVI ст. для барацьбы з  Рэфармацыяй называліся  Ответ",
    "answer": "езуіты",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "Працэс узмацнення ўплыву царквы на грамадскае і культурнае жыццё ",
    "answer": "клерыкалізацыя",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "Берасцейскі сабор прыняў рашэнне аб утварэнні грэка-каталіцкай царквы",
    "answer": "неверно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-1",
    "question": "Контррэфармацыя ў ХVІІ ст.  спрыяла станаўленню ўласна беларускай культуры. ",
    "answer": "неверно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "П. Мсціславец; М. Сматрыцкі; С. Будны; С. Собаль",
    "answer": "П. Мсціславе - Заблудау;С. Будн - Нясвіж;М. Сматрыцк - Еўе;С. Собал - Куцейна;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "\"Евангелле вучыцельнае\"; \"Катэхізіс\"; \"Евангелле\"; \"Граматыкі славенскія..\"",
    "answer": "\"Евангелле вучыцельнае - І. Фёдараў;\"Евангелле - В. Цяпінскі;\"Катэхізіс - С. Будны;\"Граматыкі славенскія.. - М. Сматрыцкі;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "\"Перагрынацыя\"; \"Гутарка аднаго Паляка з Маскалём\"; \"Хроніка польская, літоўская, жамойцкая і ўсяе Русі\"; \"Дзесяцігадовая аповесць пра ваенныя справы пана Крыштофа Радзівіла\"",
    "answer": "\"Перагрынацыя - М. К. Радзівіл Сіротка;\"Хроніка польская, літоўская, жамойцкая і ўсяе Русі - М. Стрыйкоўскі;\"Гутарка аднаго Паляка з Маскалём - Г. Пельгрымоускi;\"Дзесяцігадовая аповесць пра ваенныя справы пана Крыштофа Радзівіла - А.Рымша;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "\"Радзівіліяда\"; \"Буквар\"; \"Пра апраўданне грэшнага чалавека перад Богам\"; \"Пасольства Льва Сапегі да вялікага князя маскоўскага\"",
    "answer": "\"Радзівіліяда - Я. Радван;\"Пра апраўданне грэшнага чалавека перад Богам - С. Будны;\"Буквар - Я.Радван;\"Пасольства Льва Сапегі да вялікага князя маскоўскага - Г.Пельгрымоускi;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "кaльвінісцкая царква ў Смаргоні; касцёл брыгіцкага манастыра ў Гродне;  палацава-замкавы комплекс \"Белы Ковель\"; Нясвіжскі касцёл Божага Цела; Мірскі пaлацава-замкавы комплекс",
    "answer": "кaльвінісцкая царква ў Смаргон - Зяновічы; палацава-замкавы комплекс \"Белы Ковель -  Сангушкам-Ковельскім;Мірскі пaлацава-замкавы комплекс -  Іллінічы;касцёл брыгіцкага манастыра ў Гродн - Весялоўскіе;Нясвіжскі касцёл Божага Цел - Радзівілы;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "Пад уплывам Контррэфармацыі на тэрыторы Беларусі распаўсюджваецца стыль:",
    "answer": "d. барока",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "Упершыню слова \"буквар\" ужыў",
    "answer": "a. С. Собаль",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "Пачынальнікам гістарычнай навукі на тэрыторыі Беларусі і Літвы лічыцца",
    "answer": "c. М. Стрыйкоўскі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "Заснавanьнікам падарожніцкай літаратуры ў ВКЛ з'яўляецца ",
    "answer": "d. М.К. Радзівіл Сіротка",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "У стылі барока пабудаваны",
    "answer": "c. Нясвіжскі касцёл Божага Цела; b. касцёл брыгіцкага манастыра ў Гродне",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "У канцы XVI ст. быў перабудаваны замак у мястэчку Мір пад кіраўніцтвам",
    "answer": "М. Забароўскага",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "Архітэктарам нясвіжскага касцёла Божага Цела з'яўляецца ",
    "answer": "b. Я. М. Бернардоні",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "Завяршэнне эпохі Адраджэння ў Беларусі звязана з",
    "answer": "a. уплывам Контррэфармацыі; e. зменамі ў грамадска-палітычным становішчы ВКЛ ; b. пашырэннем каталіцтва",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "Для абразоў «Параскева» са Случчыны, «Спас» з Быценя характэрна",
    "answer": " надзяленне вобразаў індывідуальнасцю і аб'ёмнасцю,  аздабленне фона рэнесансавым арнаментам",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "Пераклаў і надрукаваў на беларускай мове \"Евангелле\" ",
    "answer": "b. В.Цяпінскі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "Для другога этапа Рэнесанса характэрна:",
    "answer": "e. пашырэнне свецкай культуры; b. глыбокія змены ў духоўным жыцці грамадства",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "Першая рэфармацыйная друкарня на тэрыторыі Беларусі дзейнічала ў",
    "answer": "c. Брэсце",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "Першым прыкладам архітэктуры барока на тэрыторыі ВКЛ стаў:",
    "answer": "b. Нясвіжскі касцёл Божага Цела",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "Светапогляд, у цэнтры якога знаходзіцца ідэя чалавека як найвышэйшай каштоўнасці; узнік як філасофская плынь у эпоху Адраджэння, называецца ... (напішыце тэрмін у назоўным склоне)",
    "answer": "гуманізм",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "15-1",
    "question": "На развіццё кнігадрукавання моцны ўплыў аказала Рэфармацыя.",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": " У 1696 годзе ў гісторыі ВКЛ адбылося:",
    "answer": "e. перавод справаводства на польскую мову; b. забарона афіцыйнага ўжывання беларускай мовы",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Якую навучальную установу адкрыў Я. Радзівіл у 1617 г. Лічыцца правобразам першай беларускай гімназіі. Праіснавала да 1918 г.",
    "answer": "d. Слуцкая кальвінісцкая гімназія",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Першы прыклад архітэктурнага стылю барока на тэрыторыі Беларусі",
    "answer": "Нясвіжскі касцёл Божага Цела",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "гісторык,  аўтар першага сістэматызаванага курсу гісторыі Вялікага княства Літоўскага; прафесар матэматыкі,астраном; адным з першых пачаў знаёміць студэнтаў з геліацэнтрычнай сістэмай Каперніка; аўтар праекта шматступенчатай ракеты, якую апісаў у кнізе “Вялікае мастацтва артылерыі” ; выкладчык Віленскага ўніверсітэта, аўтар самага папулярнага падручніка ў Заходняй Еўропе  “Логіка”; тапограф, які ў пачатку ХVІІ ст. падрыхтаваў і надрукаваў ў Амстэрдаме лепшую ў Еўропе карту ВКЛ.",
    "answer": "гісторык,  аўтар першага сістэматызаванага курсу гісторыі Вялікага княства Літоўскаг - Войцех Каяловіч;аўтар праекта шматступенчатай ракеты, якую апісаў у кнізе “Вялікае мастацтва артылерыі” - Казімір Семяновіч;тапограф, які ў пачатку ХVІІ ст. падрыхтаваў і надрукаваў ў Амстэрдаме лепшую ў Еўропе карту ВКЛ - Тамаш Макоўскі;прафесар матэматыкі,астраном; адным з першых пачаў знаёміць студэнтаў з геліацэнтрычнай сістэмай Капернік - Освальд Кругер;выкладчык Віленскага ўніверсітэта, аўтар самага папулярнага падручніка ў Заходняй Еўропе  “Логіка - Марцін Сміглецкі;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Запішыце прозвішча першага рэктара Віленскай акадэміі (універсітэта)",
    "answer": "Скарга",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Як называліся дзённікі, якія стваралі выхадцы са шляхецкага саслоўя, дзе адлюстроўвалі найбольш важныя падзеі асабістага жыцця і важныя палітычныя падзеі.",
    "answer": "дыярыушамі",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "пісьменнік і педагог, ураджэнец Магілёва, аўтар твора “Лабірынт, або Заблытаныя шляхі Мудрасці” ; аўтар аднаго з першых дыярушаў на беларускай мове, навагрудскі шляхціц, удзельнік Лівонскай вайны; паэт, аўтар верша “Польска квітнет лаціною...”, які з’яўляецца ўзорам грамадзянскай патрыятычнай лірыкі; тэарэтык барока, выкдадчык рыторыкі, паэтыкі і тэорыі літаратуры ў Полацкім езуіцкім калегіуме;  паэт, урач, валодаў 6 мовамі; яго вершы характарызуюцца вобразнасцю, высмейваў шляхту, езуітаў, духавенства.",
    "answer": "пісьменнік і педагог, ураджэнец Магілёва, аўтар твора “Лабірынт, або Заблытаныя шляхі Мудрасці” - Тамаш Яўлевіч;паэт, аўтар верша “Польска квітнет лаціною...”, які з’яўляецца ўзорам грамадзянскай патрыятычнай лірык - Ян Пашкевіч; паэт, урач, валодаў 6 мовамі; яго вершы характарызуюцца вобразнасцю, высмейваў шляхту, езуітаў, духавенства - Даніла Набароўскі;аўтар аднаго з першых дыярушаў на беларускай мове, навагрудскі шляхціц, удзельнік Лівонскай вайн - Фёдар Еўлашоўскі;тэарэтык барока, выкдадчык рыторыкі, паэтыкі і тэорыі літаратуры ў Полацкім езуіцкім калегіум - Мацей Казімір Сарбеўскі;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Запішыце імя і прозвішча гістарычнай асобы: манах ордэна базылян, першым прыдворны паэт расійскіх цароў, выхавальнік дзяцей Аляксея Міхайлавіча, выступаў з ідэяй аб’яднання хрысціян пад уладай рымскага папы і расійскага цара; аўтар зборнікаў вершаў “Ветраград мнагацветны” і “Рыфмалагіён, ці Вершаслоў”. ",
    "answer": "Сімяон Полацкі",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Вызначце ўмовы,у якіх развівалася беларуская культура XVII-XVIII ст.",
    "answer": "перавод на польскую мову дзяржаўнага справаводства; затуханне рэфармацыйных працэсаў з перамогай контррэфармацыі; наступленне каталіцкай царквы; пашырэнне культавага будаўніцтва",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Для беларускай культуры другой паловы XVII-XVIII ст. характэрна:",
    "answer": "панаванне польскамоўнай і лацінамоўнай рэлігійнай літаратуры; перыяд рэзкага пагаршэння ўмоў развіцця; заняпад беларускага кірылічнага кнігадрукавання",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "У якім архітэктурным стылі быў адноўлены знішчаны падчас Паўночнай вайны Полацкі Сафійскі сабор? ",
    "answer": "e. віленскае барока",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Запішыце імя і прозвішча архітэктара, які распрацаваў архітэктурны стыль - віленскае барока. У гэтым стылі перабудаваў Полацкі Сафійскі сабор.",
    "answer": "Ян Глаўбіц",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Архітэктурнаму стылю віленскае барока характэрна:",
    "answer": "c. пышны дэкор фасада; e. разнастайнасць аздобы інтэр'ераў; g. лёгкасць і ажурнасць пабудоў; b. вытанчанасць прапорцый",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "нямецкі мастак, працаваў у жанры сармацкага партрэта ў Вільні, Гродне і Нясвіжы.; замежныя мастакі, якія размалёўвалі каталіцкія храмы; мастакі, якія выканалі размалёўку Нясвіжскага касцёлы Божага Цела, упрыгожвалі інтэр’еры палацаў, замкаў і храмаў у радзівілаўскіх уладаннях; замежныя мастакі-партрэтысты; мастак-іконапісец, аўтар іконы “Нараджэнне Багародзіцы”(1649)  ",
    "answer": "нямецкі мастак, працаваў у жанры сармацкага партрэта ў Вільні, Гродне і Нясвіжы - Іаган Шрэтэр;мастакі, якія выканалі размалёўку Нясвіжскага касцёлы Божага Цела, упрыгожвалі інтэр’еры палацаў, замкаў і храмаў у радзівілаўскіх уладання - Ф.К. і Ю.К. Гескія;мастак-іконапісец, аўтар іконы “Нараджэнне Багародзіцы”(1649)  - Пётр Яўсеевіч;замежныя мастакі, якія размалёўвалі каталіцкія храм - М. Палоні, І. Дарэці;замежныя мастакі-партрэтыст - Данкерс дэ Рэй, Шульц, Стробель;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Хто з'яўляецца аўтарам музычнага зборніка “Супрасльскі ірмалагіён” пяцілінейных еўрапейскіх нот, ",
    "answer": "Багдан Анісімовіч",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Запішыце назву вядомага помніка беларускай музыкі XVII ст, ЯКІ быў запісаны круглымі \"італьянскімі нотамі\"",
    "answer": "Полацкі Сшытак",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Як называецца лялечны народны тэатр",
    "answer": "Батлейка",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Ці згодны вы, што інтэрмедыі ставілі ў тэатрах замест антрактаў, каб устанавіць сувязь паміж сцэнай і залай.",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Як прозвішча мастака, які намаляваў жонак магната Януша Радзівіла - Катажыны і Марыі?",
    "answer": "Шрэтэр",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "16-1",
    "question": "Для музычнай культуры XVII-XVIII ст. характэрна:",
    "answer": "прадстаўлена царкоўнай і касцёльнай музыкай; у касцёлах распаўсюджана арганная музыка; наяўнасць прыгонных аркестраў і капэл пры дварах магнатаў;наяўнасць музычных прыватных школ",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Апошнім каралём Рэчы Паспалітай з'яўляўся:",
    "answer": "c. Станіслаў Аўгуст Панятоўскі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Шляхту некаталіцкага веравызнання ў Рэчы Паспалітай называлі.....",
    "answer": "диссиденты",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "У Рэчы Паспалітай існавала забарона на пабудову новых праваслаўных і пратэстантскіх храмаў.",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Часовы палітычны саюз шляхты для дасягнення пэўных мэт - гэта ..........",
    "answer": "Шляхетские конфедерации",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Пратэстанцкая канфедэрацыя; Каталіцкая антырасійская канфедэрацыя; Праваслаўна-пратэстанцкая канфедэрацыя.; Каталіцкая прарасійская канфедэрацыя",
    "answer": "Пратэстанцкая канфедэрацы - Торуньская канфедэрацыя;Праваслаўна-пратэстанцкая канфедэрацыя - Слуцкая канфедэрацыя;Каталіцкая антырасійская канфедэрацы - Барская канфедэрацыя;Каталіцкая прарасійская канфедэрацы - Радамская канфедэрацыя;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Утварэнне Барскай канфедэрацыі.; Утварэнне Слуцкай, Торуніскай і Радамскай канфедэрацый.; Падпісанне \"кардынальных правоў\".; Першы падзел Рэчы Паспалітай.",
    "answer": "Утварэнне Барскай канфедэрацыі - 3;Падпісанне \"кардынальных правоў\" - 2;Утварэнне Слуцкай, Торуніскай і Радамскай канфедэрацый - 1;Першы падзел Рэчы Паспалітай - 4;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Які пункт не адносіцца да \"кардынальных правоў\"?",
    "answer": "a. Спадчынная манархія",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Гарантам \"кардынальных правоў\" выступілі Прусія і Расія.",
    "answer": "Неверно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Кардынальныя правы былі падпісаны:",
    "answer": "d. 1768г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Падпісанне \"кардынальных правоў; Паўстанне пад кіраўніцтвам Т. Касцюшка.; Першы падзел Рэчы Паспалітай.; Прыняцце Канстытуцыі Рэчы Паспалітай.; Пачаў працу Чатырохгадовы сейм.",
    "answer": "Падпісанне \"кардынальных право - 1768г.;Першы падзел Рэчы Паспалітай - 1772г.;Пачаў працу Чатырохгадовы сейм - 1788г.;Паўстанне пад кіраўніцтвам Т. Касцюшка - 1794г.;Прыняцце Канстытуцыі Рэчы Паспалітай - 1791г.;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Барская канфедэрацыя выступіла супраць \"кардынальных правоў\".",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Барская канфедэрацыя мела прарасійскую накіраванасць.",
    "answer": "Неверно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Тадэвуш Рэйтан, Самуэль Корсак і Станіслаў Багушэвіч - гэта.............",
    "answer": "a. Шляхцічы з беларускіх паветаў, якія на сойме адзіныя выступілі супраць першага падзелу Рэчы Паспалітай.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Якая падзея адбылася ў 1788 - 1792гг.?",
    "answer": "Працаваў Вялікі сейм Рэчы Паспалітай; b. Працаваў Чатырохгадовы сейм Рэчы Паспалітай; d. Была прынята Канстытуцыя.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Які пункт не характарызуе сутнасць Канстытуцыі Рэчы Паспалітай?",
    "answer": "b. Звужэнне правоў мяшчан.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Які пункт не характарызуе сутнасць Канстытуцыі Рэчы Паспалітай?",
    "answer": "(!ВРОДЕ!)a. Выбарная пасада караля.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Адпаведна \"Узаемнаму заручэнню абодвух народаў\" сейм Рэчы Паспалітай павінен быў збірацца ў Варшаве і ..... Якой лічбай пазначаны на картасхеме другі горад, у якім павінен быў збірацца сейм?",
    "answer": "2",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Канстытуцыя Рэчы Паспалітай павінна была замарудзіць развіццё буржуазных адносін у краіне.",
    "answer": "Неверно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Якая краіна не прымала ўдзел у другім падзеле Рэчы Паспалітай?",
    "answer": "c. Асманская імперыя; d. Аўстрыя",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Частка беларускіх зямель, якія адыйшлі да Расійскай імперыі ў выніку другога падзелу Рэчы Паспалітай, пазначаны на картасхеме лічбай ...........",
    "answer": "3",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Падставай для другога падзелу Рэчы Паспалітай сталі распачатыя ў краіне буржуазныя рэформы і прыняцце Канстытуцыі.",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "“Вольнасць, ........, незалежнасць”. Дапішыце слова адпаведна кантэксту (так, як павінна быць у сказе).",
    "answer": "цэласнасць",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Паўстанне пад кіраўніцтвам Т. Касцюшкі пачалося ў горадзе........",
    "answer": "c. Кракаў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "\"Паланецкі ўніверсал\" ..........",
    "answer": "d. Абвяшчаў права сялян на атрыманне асабістай свабоды.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Як называўся орган кіравання паўстаннем пад кіраўніцтвам Т. Касцюшкі на землях ВКЛ?",
    "answer": "d. Найвышэйшая Рада",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Пачатак паўстання пад кіраўніцтвам Т. Касцюшкі.; Бітва пад Мацяёвіцамі.; Выданне \"Паланецкага ўніверсала\".; \"Пражская разня\"; Другі падзел Рэчы Паспалітай.",
    "answer": "Пачатак паўстання пад кіраўніцтвам Т. Касцюшкі - 2;Выданне \"Паланецкага ўніверсала\" - 3;Другі падзел Рэчы Паспалітай - 1;Бітва пад Мацяёвіцамі - 4;\"Пражская разня - 5;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Прыняцце \"кардынальных правоў\"; Т. Касцюшка трапіў у палон; Абвяшчэнне \"Акта паўстання\".; Абвяшчэнне \"Паланецкага універсала\".; \"Пражская разня\"; Прыняцце Канстытуцыі Рэчы Паспалітай.",
    "answer": "Прыняцце \"кардынальных правоў - 1;Абвяшчэнне \"Акта паўстання\" - 3;\"Пражская разня - 6;Т. Касцюшка трапіў у пало - 5;Абвяшчэнне \"Паланецкага універсала\" - 4;Прыняцце Канстытуцыі Рэчы Паспалітай - 2;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Сялян, якія прынялі ўдзел у паўстанні Т. Касцюшкі называлі.........",
    "answer": "касінерамі",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "17-1",
    "question": "Толькі лічбамі запішыце год трэццяга падзелу Рэчы Паспалітай.",
    "answer": "1795",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Дзеянне Статута ВКЛ у вырашэнні грамадзянскіх спраў было скасавана ў Віцебскай і Магілёўскай губернях у:",
    "answer": "a. 1831 г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "На беларускіх землях пасля далучэння іх да Расіі:",
    "answer": "c. адмянялася магдэбургскае права; b. уводзіўся падушны падатак; d. уводзілася рэкруцкая павіннасць",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Мяжа яўрэйскай аселасці была ўведзена: ",
    "answer": "a. Кацярынай ІІ у 1794 г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "На тэрыторыі мяжы яўрэйскай аселасці яўрэі мелі права:",
    "answer": "a. займацца гандлем; c. сяліцца толькі ў гарадах і мястэчках; d. займацца рамёствамі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Езуіцкі калегіўм, які меў статус вышэйшай духоўнай навучальнай установы, у 1812 – 1820 гг. быў размешчаны ў:",
    "answer": "b. Полацку",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Рашэнне пра далучэнне ўніяцкай царквы да Рускай праваслаўнай было прынята на:",
    "answer": "c. Полацкім царкоўным саборы ў 1839 г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Па даручэнню Аляксандра І ў 1811 г. праект “Палажэння аб праўленні аўтаномным Вялікім княствам Літоўскім” склалі:",
    "answer": "a. Л. Плятэр; c. М. Агінскі; d. Ф. Любецкі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Першай значнай перамогай расійскіх войскаў у вайне 1812 г. стала бітва пад:",
    "answer": "b. Клясціцамі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Камандуючым 2-й расійскай арміяй у пачатку вайны з Напалеонам быў:",
    "answer": "c. П.І. Баграціён",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Камандуючым 1-й расійскай арміяй у пачатку вайны з Напалеонам быў:",
    "answer": "b. М.Б. Барклай дэ Толі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "“План Агінскага” прадугледжваў:",
    "answer": "b. аўтаномію адноўленнага ВКЛ у складзе Расійскай імперыі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Вызначце храналагічную паслядоўнасць падзей:",
    "answer": "b. АБВГ",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Вызначце храналагічную паслядоўнасць падзей:",
    "answer": "d. ГБВА",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Вызначце храналагічную паслядоўнасць падзей:",
    "answer": "b. ГАВБ",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": " Часовы ўрад «Камісія Вялікага княства Літоўскага”, створаны Напалеонам на акупіраванай тэрыторыі, павінен  быў выконваць наступныя функцыі:",
    "answer": "збор падаткаў з насельніцтва; фарміраванне жандармерыі і суда; арганізацыя ўзброеных сіл; стварэнне асобнага «польскага праўлення» для Віцебскай і Магілёўскай губерняў; арганізацыя ў кожным дэпартаменце работы ваеннага губернатара",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Палітыка самадзяржаўя, згодна з якой пераважна дробная шляхта выключалася з дваранства і пераводзілася ў падатковыя саслоўі:",
    "answer": "a. разбор шляхты",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Па ўмовах «Даравальнай граматы гарадам», уведзенай Кацярынай ІІ у 1785 г.гарадское насельніцтва:",
    "answer": "c. на аснове маёмаснага цэнзу магло ўдзельнічаць у выбарах у гарадскую думу; d. магдэбургскае права было ліквідавана",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "пачатак вайны з Напалеонам; стварэнне Часовай камісіі ўрада ВКЛ; пераправа французскіх войскаў праз раку Бярэзіна; Клясціцкія баі",
    "answer": "пачатак вайны з Напалеона - 1;пераправа французскіх войскаў праз раку Бярэзін - 4;стварэнне Часовай камісіі ўрада ВК - INFO;Клясціцкія ба - INFO;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Беларускае генерал-губернатарства; Літоўскае генерал-губернатарства",
    "answer": "Беларускае генерал-губернатарств - Віцебская і Магілёўская губерні;Літоўскае генерал-губернатарств - Віленская, Мінская, Гроденская  губерні;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-1",
    "question": "Шырокае ўнутранае самакіраванне, якое надаецца асобнай тэрыторыі ці народу, што кампактна пражывае ў межах дзяржавы ",
    "answer": "аўтаномія",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "Вызвалены першы абласны цэнтр БССР.; Пачалася аперацыя \"Баграціён\".; Вызвалены першы раённы цэнтр БССР.; Пачаўся трэці этап \"рэйкавай вайны\".",
    "answer": "Вызвалены першы абласны цэнтр БССР - 26 лістапада 1943г.;Вызвалены першы раённы цэнтр БССР - 23 верасня 1943г.;Пачалася аперацыя \"Баграціён\" - 23 чэрвеня 1944г.;Пачаўся трэці этап \"рэйкавай вайны\" - 20 чэрвеня 1944г.;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "Гродна; Віцебск; Брэст; Гомель; Мінск; Камарын",
    "answer": "Гродн - 5;Брэс - 6;Мінс - 4;Віцебс - 3;Гомел - 2;Камары - 1;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "Населены пункт, які быў вызвалены Чырвонай Арміей 26 лістапада 1943г., пазначаны на картасхеме лічбай....",
    "answer": "4",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "Населены пункт, які быў вызвалены Чырвонай Арміей 26 чэрвеня 1944г., пазначаны на картасхеме лічбай....",
    "answer": "1",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "Толькі лічбамі запішыце дакладную дату вызвалення ад нямецка-фашысцкіх захопнікаў горада, пазначанага на карце лічбай 2.",
    "answer": "03.07.1944",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "Асноўнай мэтай аперацыі \"Баграціён\" было знішчэнне асноўных сіл групы армій \"Цэнтр\".",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "2-ы Беларускі фронт; 1-ы Прыбалтыйскі фронт; 3-ы Беларускі фронт; 1-ы Беларускі фронт",
    "answer": "2-ы Беларускі фрон - Г. Захараў;3-ы Беларускі фрон - І. Чарняхоўскі;1-ы Прыбалтыйскі фрон - І. Баграмян;1-ы Беларускі фрон - К. Ракасоўскі;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "Хто здзяйсняў агульнае камандаванне аперацыей \"Баграціён\"?",
    "answer": "b. А. Васілеўскі; d. Г. Жукаў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "Самы першы абласны цэнтр БССР, які быў вызвалены савецкімі войскамі, гэта ........",
    "answer": "c. Гомель",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "Першы абласны цэнтр БССР, вызвалены савецкімі войскамі ў выніку аперацыі \"Баграціён\", гэта горад ....",
    "answer": "c. Віцебск",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "\"Віцебскі кацёл\" быў утвораны войскамі....",
    "answer": "a. 3-га Беларускага фронта; d. 1-га Прыбалтыйскага фронта",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "\"Бабруйскі кацёл\" быў утвораны воскамі .....",
    "answer": "c. 1-га Беларускага фронта",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "Мінск быў вызвалены войскамі ....",
    "answer": "a. 3-га Беларускага фронта",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "Сержант, які сваім целам закрыў амбразуру варожага дзота.; Камандзір савецкага танка, які 17 гадзін вёў няроўны бой з праціўнікам у г. Барысаў.; Камандзір савецкага танка, які першым увайшоў у горад Мінск; Лётчык, які здзейсніў пад Мінскам наземны таран.",
    "answer": "Сержант, які сваім целам закрыў амбразуру варожага дзота - М. Селязнёў;Камандзір савецкага танка, які першым увайшоў у горад Мінс - Д. Фролікаў;Камандзір савецкага танка, які 17 гадзін вёў няроўны бой з праціўнікам у г. Барысаў - П. Рак;Лётчык, які здзейсніў пад Мінскам наземны таран - М. Кірэеў;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "13-2",
    "question": "Адзіны ў свеце лётчык, які ўадным паветраным баі збіў 9 самалётаў.; Удзельнік італьянскага руху Супраціўлення.; Першы начны паветраны таран.; Першы ў гісторыі вышынны паветраны таран.",
    "answer": "Адзіны ў свеце лётчык, які ўадным паветраным баі збіў 9 самалётаў - А. Гаравец;Першы начны паветраны таран - В. Талаліхін;Удзельнік італьянскага руху Супраціўлення - М. Фралоў;Першы ў гісторыі вышынны паветраны таран - А. Катрын;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Адной з важнейшых асаблівасцей пасляваеннага адраджэння БССР з’яўлялася прыярытэтнае развіццё:",
    "answer": "c. цяжкай прамысловасці",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Аднаўленне народнай гаспадаркі БССР пачалося:",
    "answer": "c. восенню 1943 г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": " Мінскі трактарны завод пачаў серыйны выпуск трактараў у:",
    "answer": "b. 1950 г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Характэрнай асаблівасцю чацвёртай пяцігодкі ў БССР з’яўлялася:",
    "answer": "апераджальныя ў параўнанні з адпаведнымі паказчыкамі па СССР тэмпы індустрыяльнага развіцця (но это тоже не правда)",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Пачатак пятай пяцігодкі:",
    "answer": "a. 1951 г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": " Карткавая сістэма на харчовыя і прамысловыя тавары была адменена ў:",
    "answer": "c. 1947 г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Адной з асаблівасцей пасляваеннага (1945—1950 гг.) аднаўлення народ­най гаспадаркі БССР было: ",
    "answer": "a. выкарыстанне значных грашовых сродкаў, выдзеленых урадам СССР",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "З прыведзенага пераліку вызначце вынікі чацвертай пяцігодкі",
    "answer": "a. пачаў працу  Мінскі  тонкасуконны камбінат; b. пачаўся серыйны выпуск трактароў на Мінскім трактарным заводзе; d. выпушчаны першыя аўтамабілі-самазвалы МАЗ на Мінскім аўтамабільным заводзе",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Вярхоўны Савет БССР 24 сакавіка1944 г. прыняў закон аб стварэнні: ",
    "answer": "b. Народнага камісарыята замежных спраў.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Да напрамкаў пасляваеннага аднаўлення БССР у эканамічнай сферы адносілася: ",
    "answer": "d. пераважнае развіццё цяжкай прамысловасці",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Пытанне аб утварэнні міжнароднай арганізацыі, здольнай вырашаць глабальныя праблемы чалавецтва, быць гарантам міру і бяспекі ва ўсім свеце ўпершыню абмяркоўвалася на міжнароднай канферэнцыі ў:",
    "answer": "a. Тэгеране ў 1943 г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Першым сакратаром ЦК КП(б)Б у 1938-1947 гг. быў: ",
    "answer": "d. П. Панамарэнка",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Вызначце асаблівасць пасляваеннага (1945—1953 гг.) аднаўлення народнай гаспадаркі БССР: ",
    "answer": "d. дапамога савецкіх рэспублік",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Уключэнне БССР у склад краін-заснавальніц ААН (1945 г.) адбылося таму, што:",
    "answer": "b. быў прызнаны вялікі ўклад рэспублікі ў разгром фашызму",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Па прапанове дэлегацыі БССР у 1946 г. ААН прыняла рэзалюцыю аб: ",
    "answer": "b. выдачы і пакаранні ваенных злачынцаў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Кіраўніком дэлегацыі БССР на канферэнцыі па стварэнні ААН у Сан-Францыска з'яўляўся:",
    "answer": "e. К. Кісялёў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "буйная калектыўная савецкая гаспадарка, створаная на аснове дзяржаўнай уласнасці; актыўнае развіццё цяжкой прамысловасці; буйная калектыўная савецкая гаспадарка, створаная ў выніку аб’яднання аднаасобных сялянскіх гаспадарак; выплата матэрыяльных страт ад вайны дзяржавай¸якая здзейсніла агрэсію, той краіне, якая пацярпела ад яе; працэс рэфармавання грамадства, ў выніку якога адбываецца пераход ад традыцыйнага да індустрыяльнага грамадства",
    "answer": "(!АКУРАТНА!)буйная калектыўная савецкая гаспадарка, створаная на аснове дзяржаўнай уласнасц - саўгас;буйная калектыўная савецкая гаспадарка, створаная ў выніку аб’яднання аднаасобных сялянскіх гаспадара - калгас;працэс рэфармавання грамадства, ў выніку якога адбываецца пераход ад традыцыйнага да індустрыяльнага грамадств - індустрыялізацыя;актыўнае развіццё цяжкой прамысловасц - мадэрнізацыя;выплата матэрыяльных страт ад вайны дзяржавай¸якая здзейсніла агрэсію, той краіне, якая пацярпела ад я - рэпарацыі;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Назавіце год, калі быў зацверджаны новы Дзяржаўны сцяг БССР, які праіснаваў да 1991г. ",
    "answer": "1951",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Назавіце прозвішча савецкага дыпламата, ураджэнца Гомельшчыны,  кіраўніка дэлегацыі СССР на канферэнцыі ў Думбартан-Оксе (ЗША), пастаяннага прадстаўніка СССР у Савеце Бяспекі ААН. ",
    "answer": "Грамыка",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "14-2",
    "question": "Калектывізацыя ў заходніх абласцях Беларусі бала завершана ў:",
    "answer": "c. пачатку 50-х гг. ХХ ст.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Даклад “Аб кульце асобы і яго выніках” быў зроблены на … з’ездзе КПСС:",
    "answer": "a. ХХ",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "У 1956-1965 гг. пасаду кіраўніка КПБ займаў",
    "answer": "b. К. Мазураў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Выканаўчую ўладу ў 1950-я гг. у БССР ажыццяўляў:",
    "answer": "b. Савет міністраў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "выпуск ЭВМ “Мінск-1”.; пачатак выпуску трактароў на Мінскім трактарным заводзе; выпуск першых халадзільнікаў на Мінскім заводзе; выпуск першага самазвала на фабрыцы БелАЗ",
    "answer": "выпуск ЭВМ “Мінск-1” - 3;выпуск першых халадзільнікаў на Мінскім заводз - 4;пачатак выпуску трактароў на Мінскім трактарным заводз - 1;выпуск першага самазвала на фабрыцы БелА - 2;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "запасы калійных солей; завод БелАЗ; месцанараджэння нафты; нафтаперапрацоўчы завод",
    "answer": "запасы калійных соле - Салігорск;месцанараджэння нафт - Рэчыца;завод БелА - Жодзіна;нафтаперапрацоўчы заво - Полацк;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Якія змены адбыліся ў жыцці насельніцтва ў другой палове 50-60-я гг.:",
    "answer": "b. Палепшылася ахова здароўя; d. Распачата выплата пенсій калгаснікам",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Сярод пералічаных раней за 1950-я гг. узніклі:",
    "answer": "a. Жодзіна; b. Рэчыца",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Расфарміраванне МТС пачалося ў",
    "answer": "c. 1958",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Характэрнымі рысамі грамадска-палітычнага жыцця БССР у канцы 50-х першай палове 60- х гг. былі:",
    "answer": "c. Выбары ў Саветы працоўных дэпутатаў праводзіліся на безальтэрнатыўнай аснове; d. Планавалася пабудаваць камунізм да 1980-х гг.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "У 50-60-я гг. у Мінску не існавала наступнага завода:",
    "answer": "b. Азотна-тукавага",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Уся ўлада ў БССР па Канстытуцыі 1937 г. належала:",
    "answer": "a. Савету дэпутатаў працоўных",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Для перыяду \"адлігі\" не характэрна:",
    "answer": "a. масавыя рэпрэсіі; d. шматпартыйнасць",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Для сельскай гаспадаркі канца 50-х – пачатку 60-х гг. не характэрна:",
    "answer": "b. хімізацыя",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Камсамол у 50-60-я гг. ХХ ст. прымаў удзел у (ва):",
    "answer": "d. Усім пералічаным",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Новым явішчам у дзейнасці прафсаюзаў у 50-60-я гг. стаў (ла):",
    "answer": "b. Забарона звальняць рабочых без згоды прафкамаў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Карэннае якаснае пераўтварэнне прадукцыйных сіл, якасны скачок у структуры і дынаміцы развіцця прадукцыйных сіл - гэта ... ",
    "answer": "b. Навукова-тэхнічная рэвалюцыя",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Прыстасаванне зямлі для сельскагаспадарчага выкарыстання (напрыклад, праз асушэнне балот) - гэта ... (напішыце тэрмін у назоўным склоне)",
    "answer": "меліярацыя",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Сацыяльна-палітычная практыка, якая ігнаруе аб'ектыўныя заканамернасці гістарычнага працэсу і кіруецца суб'ектыўнымі жаданнямі і адвольнымі рашэннямі асоб, што яе ажыццяўляюць - гэта ... (напішыце тэрмін у назоўным склоне)",
    "answer": "валюнтарызм",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Рост гарадоў, павышэнне ўдзельнай вагі гарадскога насельніцтва ў краіне - гэта ... (напішыце тэрмін у назоўным склоне)",
    "answer": "урбанізацыя",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "15-2",
    "question": "Упершыню за пасляваенныя гады сельская гаспадарка пачала прыносіць прыбыткі толькі ў сярэдзіне 1960-х гг.",
    "answer": "Неверно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Як называецца метад гаспадарання, пры якім даходы, што атрымлівае прадпрыемства ад рэалізацыі сваёй прадукцыі, павінны пакрываць і перавышаць выдаткі на вытворчасць. Адказ запішыце ў назоўным склоне.",
    "answer": "гаспадарчы разлік",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Шлях развіцця, які адбываецца за кошт павелічэння матэрыяльных і працоўных рэсурсаў, а не за кошт росту прадукцыйнасці працы - гэта",
    "answer": "a. экстэнсіўны шлях развіцця",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Да сярэдзіны 1980-х гг. насельніцтва краіны складала ...чалавек.",
    "answer": "d. больш за 10 млн.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Для развіцця прамысловасці Беларусі ў сярэдзіне 60-х - сярэдзіне 80-х гг. характэрна:",
    "answer": "развіццё галін вытворчасці звязаных з НТР (прыборабудаванне, электронная прамысловасць); развіццё хімічнай і нафтахімічнай прамысловасці; пераважнае развіццё цяжкай і абароннай прамысловасці; пераход да рынкавых механізмаў гаспадарання",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "У прамысловасці Беларусі ў сярэдзіне 60-х-80-х гг. узніклі і развіваліся новыя галіны:",
    "answer": "нафтаперапрацоўчая; радыёэлектронная, хімічная, прыборабудаванне",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Вызначце асаблівасці ўкаранення дасягненняў НТР у прамысловасці Беларусі ў сярэдзіне 1960-80-х гг.",
    "answer": "c. адбывалася пераважна ў ваенна-прамысловым комплексе",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Адна з найбольш рашучых у пасляваенны час у СССР спроб радыкальных змен у эканоміцы (рэформа) адбылася ў:",
    "answer": "e. 1965",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Ініцыятар эканамічеай рэформы 1965 г. быў",
    "answer": "a. А.М. Касыгін",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Прычынамі эканамічнай рэформы 1965 г. былі:",
    "answer": "нізкі тэхнічны ўзровень развіцця прамысловасці; замаруджванне тэмпаў сацыяльна-эканамічнага развіцця; нізкая якасць выпускаемай прадукцыі, якая не адпавядала сусветным стандартам; вялікія выдаткі на адзінку выпускаемай прадукцыі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Вызначце асноўныя мерапрыемствы эканамічнай рэформы 1965 г.",
    "answer": "a. змяншэнне колькасці эканамічных паказчыкаў, абавязковых для выканання прадпрыемствамі; c. стварэнне з прыбыткаў прадпрыемстваў фондаў матэрыяльнага заахвочвання; b. увядзенне элементаў рынкавай эканомікі, гасразліку",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Ці згодны вы, што мерапрыемствы эканамічнай рэформы 1965 г. былі паспяхова завершаны?",
    "answer": "Неверно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Адкрыццё першай лініі Мінскага метрапалітэна адбылося ў ...(запішыце год)",
    "answer": "1984",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "У 1970-ыя гг. Беларусь называлі \"адкормачным цэхам\" краіны таму, што ",
    "answer": "a. былі створаны буйныя аграпрамысловыя комплексы па адкорму свіней, буйной рагатай жывёлы",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Канстытуцыя \"развітога сацыялізму\" была прынята ў БССР у .... Запішыце год",
    "answer": "1978",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Пасаду першага сакратара ЦК КПБ з 1965 г. займаў...Запішыце  толькі прозвішча.",
    "answer": "Машэраў",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Грамадская актыўнасць насельніцтва БССР у другой палове 1960-х-першай палове 1980-х выражалася ўдзелам ў: ",
    "answer": "працы Саветаў народных дэпутатаў; выбарах; мітынгах і вулічных шэсцях; працы прафсаюзаў, камсамольскіх арганізацыях",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Ці згодны вы, што ў \"Канстытуцыі развітога сацыялізму\" была зроблена выснова, што ў СССР узнікла новая гістарычная супольнасць - савецкі народ?",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Развіццё эканомікі БССР у першай палове 1980-х гг. характарызавалася:",
    "answer": "a. дэфіцытам высокаякасных тавараў; c. запавольваннем тэмпаў эканамічнага росту",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Грамадска-палітычнае жыццё ў БССР у другой палове 1960-х- першай палове 1980- х гг. характарызавалася:",
    "answer": "c. замацаваннем кіруючай ролі КПБ у Канстытуцыі БССР; e. ростам колькасці членаў грамадскіх аб'яднанняў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "16-2",
    "question": "Вызначце спецыялізацыю сельскай гаспадаркі БССР",
    "answer": "a. малочная і мясная жывёлагадоўля; e. бульба; d. лён-даўгунец; f. цукровыя буракі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Палітыка \"перабудовы\" датычылася толькі сацыяльна-эканамічнага жыцця краіны.",
    "answer": "Неверно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Галоснасць - гэта элемент палітыкі \"перабудовы\".",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Які пункт не адносіцца да перыяду палітыкі \"перабудовы\"?",
    "answer": "b. Абмежаванне паўнамоцтваў Саветаў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Вызначце пункт, які не адносіцца да перыяду палітыкі \"перабудовы\".",
    "answer": "a. Умацаванне ролі КПБ",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "У якім годзе адбыліся першыя выбары ў Вярхоўны Савет БССР на альтэрнатыўнай аснове?",
    "answer": "b. 1990г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "У якім годзе быў адменены шосты артыкул Канстытуцыі СССР?",
    "answer": "b. 1990г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Шосты артыкул Канстытуцыі СССР перашкаджаў фарміраванню шматпартыйнай сістэмы ў СССР і БССР.",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "У 1989г. была створана партыя БНФ \"Адраджэнне\".",
    "answer": "Неверно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Жнівеньскі путч меў на мэце спыніць рэформы і захаваць старую савецкую сістэму.",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Палітыка \"перабудовы\" мела на мэце адмову ад сацыялістычнага шляху развіцця.",
    "answer": "Неверно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Першыя выбары ў БССР на альтэрнатыўнай аснове.; Пачатак палітыкі галоснасці.; Пачатак палітыкі \"перабудовы\".; Забарона дзейнасці КПБ на тэрыторыі БССР.; Жнівеньскі путч.",
    "answer": "Першыя выбары ў БССР на альтэрнатыўнай аснове - 3;Пачатак палітыкі \"перабудовы\" - 1.;Жнівеньскі путч - 4;Пачатак палітыкі галоснасці - 2;Забарона дзейнасці КПБ на тэрыторыі БССР - 5;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Усе галіны савецкай эканомікі ў 1975 - 1985гг. былі не канкурэнтаздольны на міжнароднай арэне.",
    "answer": "Неверно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Ценевая эканоміка разбурала манаполію дзяржавы на эканамічнае жыццё краіны.",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Што не адносіцца да \"курсу паскарэння сацыяльна-эканамічнага развіцця\"?",
    "answer": "b. Больш жорсткае выкарыстоўванне камандна-адміністрацыйных метадаў кіравання.; d. Галоснасць",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Што не адносіцца да \"курса на паскарэнне сацыяльна-эканамічнага развіцця\"?",
    "answer": "b. Экстэнсіўны шлях развіцця.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Толькі лічбамі запішыце дакладную дату Чарнобыльскай аварыі.",
    "answer": "26.04.1986",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "17-2",
    "question": "Жнівеньскі путч.; Пачатак палітыкі \"перабудовы\".; Узнікненне ў БССР парламентскай апазіцыі.; Аварыя на Чарнобыльскай АЭС.",
    "answer": "Жнівеньскі путч - 4;Узнікненне ў БССР парламентскай апазіцыі - 3;Пачатак палітыкі \"перабудовы\" - 1;Аварыя на Чарнобыльскай АЭС - 2;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Вядучай навуковай установай у БССР у пасляваенны перыяд з’яўляўся(лася):",
    "answer": "a. Акадэмія навук БССР",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "У 1970-я гг. у галіне народнай адукацыі быў завершаны пераход да: ",
    "answer": "d. усеагульнай сярэдняй  адукацыі моладзі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Пераход да абавязковай 8-гадовай адукацыі адбыўся ў:",
    "answer": "c. 1958 г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Акадэмію навук БССР у 1969—1987 гг. узначальваў:",
    "answer": "b. М. А. Барысевіч",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Лётчыкі-касманаўты СССР,  двойчы Героі Савецкага Саюза, ураджэнцы Беларусі:",
    "answer": "c. П. Клімук і У.Кавалёнак",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Герой Сацыялістычнай Працы,  выдатны хірург-афтальмолаг, таленавіты вучоны ў галіне хвароб вачэй:",
    "answer": "a. Т. В. Бірыч",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Аўтарам твораў “Дажыць да світання”, “Знак бяды”, \"Сотнікаў\" з’яўляўся беларускі пісьменнік:",
    "answer": "a. В. Быкаў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Мастацкае ўвасабленне гістарычных падзеі ХХ стагоддзя адлюстравана ў  раманах Iвана Мележа:",
    "answer": "e. “Людзі на балоце»; b. «Подых навальніцы»; f. «Завеі, снежань»",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "З прыведзенага пераліку вызначце творы В. Быкава:",
    "answer": "c. “Абеліск”; b. «Дажыць да світання»; f. “Знак бяды”",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Аўтарам славутага цыкла карцін “Лічбы на сэрцы” з’яўляўся беларускі мастак:",
    "answer": "d. М. Савіцкі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Мастацкім кіраўніком вакальна-інстументальнага ансамбля “Песняры” ў 70-80-я гг. ХХ ст. з’яўляўся:",
    "answer": "b. У. Мулявін",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Знакаміты беларускі кінарэжысёр, аўтар кінаэпапеі “Людзі на балоце” і “Подых навальніцы” – гэта:",
    "answer": "d. В. Тураў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Галоўная рыса дзяржаўнай палітыкі ў галіне культуры рэспублікі ў другой палове 1960-х-сярэдзіне 80-х гг.: ",
    "answer": "b. ідэалагічны кантроль",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Беларускія скульптары, аўтары мемарыяльных комплексаў \"Хатынь\" і \"Курган Славы\":",
    "answer": "d. А. Глебаў, С. Селіханаў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Манумент Перамогі ў Мінску быў адкрыты ў: ",
    "answer": "a. 1954 г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "У Дзяржаўным тэатры музычнай камедыі БССР, які адкрыўся ў 1971 г. у Мінску, была пастаўлена першая беларуская аперэта:",
    "answer": "c. «Паўлінка» Ю. Семянякі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": " \"Песняры\"; “Беларускія песні”; “Паўлінка”;  “Сябры”",
    "answer": " \"Песняры - У. Мулявін;“Паўлінка - Ю. Семяняка;“Беларускія песні - А. Багатыроў; “Сябры - А. Ярмоленка;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "А. Анікейчык, С. Селіханаў; Л. Шчамялёў, А. Ісачоў; А. Багатыроў, Ю. Семяняка; М.Пташук, В. Тураў",
    "answer": "А. Анікейчык, С. Селіхана - скульптура;А. Багатыроў, Ю. Семяняк - музыка;Л. Шчамялёў, А. Ісачо - жывапіс;М.Пташук, В. Тура - кіно;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Развіццё адукацыі ў БССР у 1960-1980-я гг. ішло разам з паслядоўным скарачэннем беларускамоўнага навучання. ",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Аб кім ідзе гаворка? “ Аўтар цыклаў карцін “Лічбы на сэрцы”, «Беларусь партызанская», «Чорная быль». Упершыню ў савецкім мастацтве стварыў вобраз маці-партызанкі. У 2006 першым з айчынных дзеячаў культуры атрымаў званне «Герой Беларусі». У Мінску ў 2012 г. пачала працаваць мастацкая галерэя яго імя.”",
    "answer": "Савіцкі",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Назавіце прозвішча кінарэжысёра, аўтара мастацкая кінастужка «Праз могілкі» (1964 г.), якая  па рашэнні ЮНЕСКА у 1994 г.,  увайшла ў лік 100 лепшых фільмаў свету пра вайну. Ответ",
    "answer": "Тураў",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Дзяржаўны гімн БССР быў зацверджаны ў Ответ годзе. ",
    "answer": "1955",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": " Аб кім ідзе гаворка?",
    "answer": "b. А. Ісачоў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Працэс дэсталінізацыі грамадства і выкрыцця культу асобы пачаўся ў:",
    "answer": "d. другой палове 1950-х — першай палове 1960-х гг.",
    "a_type": "0"
  }
]